\section{Hardening}
% ----------
\subsection{Intégrité package, programme}
Après download d'un package sur un site $\rightarrow$ contrôler intégrité (état) et authenticité (origine) avec clé public. \verb!gpg! = "Pretty Good Privacy".
\begin{lstlisting}[style=console]
gpg --verify "package"
gpg --keyserver keyserver.ubuntu.com --search-keys "KEY"
\end{lstlisting}
% ----------
\subsection{Configurer un package, programme}
\begin{lstlisting}[style=console]
tar xvzf package1.tar.gz # unzip
cd package1

# Analyze the different options
less INSTALL or less README
# or
./configure --help
\end{lstlisting}
% ----------
\subsection{Cross-compiler un programme}
\begin{lstlisting}[style=console]
# Ajout de host et prefix:
./configure --host=aarch64-none-linux-gnu --prefix=/home/dir

make 
make install
\end{lstlisting}

Parfois la cross-compilation n'est facilement configurable et il faut éditer directement le Makefile.
% ----------
\subsection{Contrôler les services, les ports ouverts}
\begin{itemize}
    \item \verb!ps -ale! : montre tous les process
    \item \verb!ps -aux! : montre les droits des process
    \item \verb!netstat! : affiche les ports TCP/UDP ouverts
    \item \verb!lsof!    : montre les ports ouverts
    \item \verb!nmap!    : scan les ports ouvert liés à une IP
\end{itemize}
% ----------
\subsection{Permissions des fichiers, dossiers}
\label{sec_filePerm}
\begin{lstlisting}[style=console]
ls -al => -rwxrwxrwx usr grp ..... t.txt
chmod 755 t.txt => -rwxr-xr-x usr grp .....t.txt
\end{lstlisting}
% ----------
\subsection{Sécuriser le réseau}
\begin{itemize}
\item Désactiver l'IPv6
\item Désactiver le routage source IP
\item Désactiver le port forwarding
\item Bloquer la redirection des msg ICMP
\item Activer la vérification de routage source
\item Log paquet erroné et ignore bogus ICMP
\item Désactiver ICMP echo et temps
\item Activer syn cookies (pour TCP)
\end{itemize}
% ----------
\subsection{Contrôler-sécuriser user}
\label{sec_usrPerm}
Modifier le umask à 0027 réduit les droits
$$\text{Droit} = \overline{\text{umask}}\ \&\ 0777$$
% ----------
\subsection{Limiter le login root}
\begin{lstlisting}[style=console]
chmod 700 /root #limite l'accès au dossier root
sudo #pour avoir les droits root
\end{lstlisting}
Ne pas mettre le . dans la path
% ----------
\subsection{Sécuriser le noyau}
Aller voir dans la section \ref{sec_protections}
% ----------
\subsection{Sécuriser une application}
Activer l'option de compilation $-fstack-protector-all$ et $noexecstack$
\begin{lstlisting}[style=console]
gcc -Wall -Wextra -z noexecstack -pie -fPIE -fstack-protector-all -Wl,-z,relro,-z,now -O -D_FORTIFY_SOURCE=2 -ftrapv -o test test.c
\end{lstlisting}
